[
  {
    "id": 1,
    "question": "$(-2, 0)$ හා $(0, 4)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = \\frac{1}{2}x + 4$",
      "$y = 2x + 4$",
      "$y = 4x + 2$",
      "$y = -2x + 4$"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(-2, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = -2$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, 4)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=4$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, 4)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = 4$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{4-0}{0-(-2)} = \\frac{4}{2} = 2$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = 2x + 4$"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "$(-3, 0)$ හා $(0, 3)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = x + 3$",
      "$y = \\frac{1}{3}x + 3$",
      "$y = -x + 3$",
      "$y = 3x + 3$"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(-3, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = -3$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, 3)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=3$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, 3)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = 3$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{3-0}{0-(-3)} = \\frac{3}{3} = 1$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = x + 3$"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "$(2, 0)$ හා $(0, -4)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = 2x - 4$",
      "$y = -2x - 4$",
      "$y = \\frac{1}{2}x - 4$",
      "$y = -4x + 2$"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(2, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 2$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, -4)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=-4$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, -4)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = -4$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{-4-0}{0-2} = \\frac{-4}{-2} = 2$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = 2x - 4$"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "$(-4, 0)$ හා $(0, 2)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = 2x + 4$",
      "$y = \\frac{1}{2}x + 2$",
      "$y = 4x + 2$",
      "$y = \\frac{1}{2}x + 2$"
    ],
    "answerIndex": 3,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(-4, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = -4$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, 2)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=2$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, 2)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = 2$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{2-0}{0-(-4)} = \\frac{2}{4} = \\frac{1}{2}$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = \\frac{1}{2}x + 2$"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "$(5, 0)$ හා $(0, -5)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = x - 5$",
      "$y = -x - 5$",
      "$y = 5x - 5$",
      "$y = \\frac{1}{5}x - 5$"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(5, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 5$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, -5)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=-5$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, -5)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = -5$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{-5-0}{0-5} = \\frac{-5}{-5} = 1$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = x - 5$"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "$(-6, 0)$ හා $(0, 3)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = 2x + 3$",
      "$y = \\frac{1}{2}x + 3$",
      "$y = 3x + 6$",
      "$y = -\\frac{1}{2}x + 3$"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(-6, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = -6$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, 3)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=3$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, 3)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = 3$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{3-0}{0-(-6)} = \\frac{3}{6} = \\frac{1}{2}$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = \\frac{1}{2}x + 3$"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "$(3, 0)$ හා $(0, -6)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = -2x - 6$",
      "$y = \\frac{1}{2}x - 6$",
      "$y = 2x - 6$",
      "$y = -\\frac{1}{2}x - 6$"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(3, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 3$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, -6)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=-6$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, -6)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = -6$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{-6-0}{0-3} = \\frac{-6}{-3} = 2$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = 2x - 6$"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "$(-8, 0)$ හා $(0, 4)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = 2x + 4$",
      "$y = \\frac{1}{2}x + 4$",
      "$y = 4x + 8$",
      "$y = -\\frac{1}{2}x + 4$"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(-8, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = -8$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, 4)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=4$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, 4)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = 4$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{4-0}{0-(-8)} = \\frac{4}{8} = \\frac{1}{2}$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = \\frac{1}{2}x + 4$"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "$(4, 0)$ හා $(0, -2)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = -\\frac{1}{2}x - 2$",
      "$y = 2x - 4$",
      "$y = \\frac{1}{2}x - 2$",
      "$y = -2x - 4$"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(4, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 4$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, -2)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=-2$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, -2)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = -2$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{-2-0}{0-4} = \\frac{-2}{-4} = \\frac{1}{2}$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = \\frac{1}{2}x - 2$"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "$(-5, 0)$ හා $(0, -5)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = x - 5$",
      "$y = -x - 5$",
      "$y = 5x - 5$",
      "$y = \\frac{1}{5}x - 5$"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(-5, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = -5$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, -5)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=-5$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, -5)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = -5$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{-5-0}{0-(-5)} = \\frac{-5}{5} = -1$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = -x - 5$"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "$(-3, 0)$ හා $(0, 9)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = 3x + 9$",
      "$y = -3x + 9$",
      "$y = 9x + 3$",
      "$y = \\frac{1}{3}x + 9$"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(-3, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = -3$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, 9)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=9$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, 9)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = 9$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{9-0}{0-(-3)} = \\frac{9}{3} = 3$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = 3x + 9$"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "$(6, 0)$ හා $(0, -3)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = -2x - 3$",
      "$y = \\frac{1}{2}x - 3$",
      "$y = -\\frac{1}{2}x - 3$",
      "$y = 2x - 6$"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(6, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 6$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, -3)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=-3$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, -3)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = -3$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{-3-0}{0-6} = \\frac{-3}{-6} = \\frac{1}{2}$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = \\frac{1}{2}x - 3$"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "$(-4, 0)$ හා $(0, -4)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = x - 4$",
      "$y = -x - 4$",
      "$y = 4x - 4$",
      "$y = -4x + 4$"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(-4, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = -4$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, -4)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=-4$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, -4)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = -4$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{-4-0}{0-(-4)} = \\frac{-4}{4} = -1$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = -x - 4$"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "$(2, 0)$ හා $(0, 8)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = 4x + 8$",
      "$y = -4x + 8$",
      "$y = \\frac{1}{4}x + 8$",
      "$y = 8x + 2$"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(2, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 2$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, 8)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=8$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, 8)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = 8$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{8-0}{0-2} = \\frac{8}{-2} = -4$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = -4x + 8$"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "$(-10, 0)$ හා $(0, 5)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = 2x + 5$",
      "$y = 5x + 10$",
      "$y = \\frac{1}{2}x + 5$",
      "$y = -\\frac{1}{2}x + 5$"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(-10, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = -10$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, 5)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=5$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, 5)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = 5$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{5-0}{0-(-10)} = \\frac{5}{10} = \\frac{1}{2}$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = \\frac{1}{2}x + 5$"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "$(3, 0)$ හා $(0, 3)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = -x + 3$",
      "$y = x + 3$",
      "$y = 3x + 3$",
      "$y = -3x + 3$"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(3, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 3$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, 3)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=3$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, 3)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = 3$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{3-0}{0-3} = \\frac{3}{-3} = -1$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = -x + 3$"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "$(-5, 0)$ හා $(0, 2)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = 2x + 5$",
      "$y = \\frac{2}{5}x + 2$",
      "$y = \\frac{5}{2}x + 2$",
      "$y = 5x + 2$"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(-5, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = -5$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, 2)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=2$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, 2)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = 2$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{2-0}{0-(-5)} = \\frac{2}{5}$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = \\frac{2}{5}x + 2$"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "$(4, 0)$ හා $(0, -8)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = -2x - 8$",
      "$y = \\frac{1}{2}x - 8$",
      "$y = 2x - 8$",
      "$y = 8x - 4$"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(4, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 4$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, -8)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=-8$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, -8)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = -8$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{-8-0}{0-4} = \\frac{-8}{-4} = 2$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = 2x - 8$"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "$(-6, 0)$ හා $(0, -6)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = x - 6$",
      "$y = -x - 6$",
      "$y = 6x - 6$",
      "$y = -\\frac{1}{6}x - 6$"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(-6, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = -6$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, -6)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=-6$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, -6)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = -6$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{-6-0}{0-(-6)} = \\frac{-6}{6} = -1$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = -x - 6$"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "$(10, 0)$ හා $(0, -5)$ ඛන්ඩාංක හරහා යන සරල රේඛාවේ සමීකරණය සොයන්න.",
    "options": [
      "$y = 2x - 5$",
      "$y = \\frac{1}{2}x - 5$",
      "$y = -\\frac{1}{2}x - 5$",
      "$y = 5x - 10$"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "ඛන්ඩාංක යනු එම ලක්ශ්‍යයෙ x හා y අගයයි.<br>ඒ අනුව,<br>$(10, 0)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 10$ හා $y=0$ වේ<br>$(0, -5)$ ලක්ශ්‍යයේ $x = 0$ හා $y=-5$ වේ<br><br>රේඛීය ශ්‍රිතයක සමීකරණය $y =mx+c$ ආකාර වේ.<br>c හොයමු:<br>c යනු රේඛාව $y$ අක්ෂය ඡේදනය කරන මොහොතේ ($x=0$ වන මොහොතේ) ඇති $y$ අගයයි.<br>$x=0$ වන ඛන්ඩාංක $(0, -5)$ ලෙස දීලා තියන නිසා $c = -5$<br><br>m හොයමු:<br>අනුක්‍රමණය ($m$) යනු $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වෙන ප්‍රමානයයි.<br>$m = \\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$<br>$m = \\frac{-5-0}{0-10} = \\frac{-5}{-10} = \\frac{1}{2}$<br>ඒ අනුව සමීකරණය: $y = \\frac{1}{2}x - 5$"
  }
]